\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы

%% Геометрия
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=1cm, bottom=2cm]{geometry}

%% Графика
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление

% Номера формул
\mathtoolsset{showonlyrefs=true} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.

% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs}	 % Красивый матшрифт

% Свои команды\textbf{}
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

% Графики
\usepackage{pgfplots}

%% Заголовок
\author{}
\title{Линейная алгебра и геометрия, 3 модуль, лекция 17}
\date{25.01.2016}

\newtheorem*{Def}{Определение}
\newtheorem*{Lemma}{Лемма}
\newtheorem*{Suggestion}{Предложение}
\newtheorem*{Examples}{Пример}
\newtheorem*{Comment}{Замечание}
\newtheorem*{Consequence}{Следствие}
\newtheorem*{Theorem}{Теорема}
\newtheorem*{Statement}{Утверждение}

\renewcommand{\Re}{\mathrm{Re\:}}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im\:}}
\newcommand{\Arg}{\mathrm{Arg\:}}
\renewcommand{\arg}{\mathrm{arg\:}}

\begin{document}
\maketitle
Пусть $V$ - векторное пространство над $\mathbb{C}$.
\begin{Def}
Овеществление пространства $V$ - это то же пространство $V$, рассматриваемое как пространство над $\mathbb{R}$.
\end{Def}
Операция умножения на элементы $\mathbb{R}$ в $V$ уже есть, так как $\mathbb{R}$ - подполе в $\mathbb{C}$. Обозначение $V_\mathbb{R}$

\begin{Examples}
$\mathbb{C}_\mathbb{R} = \mathbb{R}^2$
\end{Examples}
\begin{Suggestion}
$V$ - векторное пространство над $\mathbb{C}$, $\dim V < \infty$. Тогда $\dim V_\mathbb{R} = 2\dim V$.
\end{Suggestion}
\begin{proof}
Пусть $e_1, \ldots, e_n$ - базис в $V$. Тогда $V = \{z_1e_1 + \ldots + z_ne_n\ |\ z_k \in \mathbb{C}\}$, причём такая запись единственная в силу определения базиса. Пусть $z_k = a_k+ib_k$, причём такая запись тоже единственная. Тогда будем иметь
\begin{gather*}
V = \{ \left(a_1+ib_1\right)e_1 + \ldots + \left(a_n+ib_n\right)e_n\ |\ a_k, b_k \in \mathbb{R}\} =\\
= \{a_1e_1 + \ldots + a_ne_n + b_1ie_1 + \ldots + b_nie_n\ |\ a_k, b_k \in \mathbb{R}\}
\end{gather*}
И причём такая запись тоже единственная. Выходит, что $e_1, e_2, \ldots, e_n, ie_1, ie_2, \ldots, ie_n$ - базис в $V_\mathbb{R}$, в котором $2n = 2\dim V$ элементов.
\end{proof}
\begin{Def}
Комплексификация пространства $W$ - это множество $W\times W = W^\mathbb{C} = \{\left( u, v\right)\ |\ u,v \in W\}$ с операциями $\left(u_1, v_1\right) + \left(u_2, v_2\right) = \left(u_1+u_2, v_1+v_2\right)$, $\left(a+ib\right)\left(u, v\right) = \left(au-bv, av-bu\right)$.
\end{Def}
\begin{Examples}
$\mathbb{R}^\mathbb{C} = \mathbb{R}$
\end{Examples}

\begin{Statement}
В нём выполняются все 8 аксиом векторного пространства над $\mathbb{C}$.
\end{Statement}
$W$ отождествляется подмножеством $\{\left(u, 0\right)\ |\ u\in W\}$. Действительно
\[
w\in W\leftrightarrow \left(w,0\right) \in W^\mathbb{C};\ i\left(w,0\right) = \left(0, w\right) \in W^\mathbb{C}
\]
В итоге $\forall \left(u, v\right) \in W^\mathbb{C}$ представим в виде 
\[
\left(u,v\right) = \left(u,0\right) + \left(0,v\right) = \left(u,0\right) + i\left(v,0\right) = u+iv
\]
То есть $W^\mathbb{C} = \{u+iv\ |\ u,v\in W\}$. 
\begin{Suggestion}
$\dim W^\mathbb{C} = \dim W$
\end{Suggestion}
\begin{Comment}
Здесь $W^\mathbb{C}$ - пространство над $\mathbb{C}$, а $W$ - над $\mathbb{R}$.
\end{Comment}
\begin{proof}
Пусть $e_1, \ldots, e_n$ - базис в $W$. Тогда 
\begin{gather*}
W^\mathbb{C} = \{\left(u,v\right)\ |\ u,v \in W\} = \{\left(a_1e_1 + a_2e_2 + \ldots + a_ne_n, b_1e_1 + b_2e_2 + \ldots + b_ne_n\right)\ |\ a_k,b_k \in \mathbb{R}\} = \\
= \{\left(a_1e_1,b_1e_1\right) + \ldots + \left(a_ne_n, b_ne_n\right)\} = \{\left(a_1+ib_1\right)e_1 + \ldots +\left(a_n + ib_n)e_n\right)\} = \\
= \{z_1e_1 + \ldots + z_ne_n\ |\ z_k \in \mathbb{C} \}
\end{gather*}
То есть выходит, что $e_1, \ldots, e_n$ - базис в $W^\mathbb{C}$.
\end{proof}

Пусть $V$ - конечномерное векторное пространство, а $U, W$ --- подпространства (в качестве упражнения лектор предлагает доказать, что их пересечение --- тоже подпространство)

\begin{Def}
Сумма подпространств $U, W$ --- это множество
\[
U+W = \{u + w\ |\ u \in U, W \in W\}
\]
\end{Def}

\begin{Comment}
$\dim \left( U \cap W \right) \leqslant \dim U \leqslant \dim \left(U + W\right)$
\end{Comment}

\begin{Examples}
Двумерные плоскости в пространстве $\mathbb{R}^3$ содержат общую прямую.
\end{Examples}

\begin{Theorem}
$\dim \left(U \cap W\right) = \dim U + \dim V - \dim \left(U+V\right)$
\end{Theorem}

\begin{proof}
Положим $p = \dim \left(U \cap V\right)$, $k = \dim U$, $m = \dim V$. Выберем базис $a = \{ a_1, \ldots, a_k\}$ в пересечении. Его можно дополнить до базиса $W$ и до базиса $U$. Значит $\exists b = \{ b_1, \ldots, b_{k-p}\}$ такой, что $a\cup b$ - базис в $U$ и $\exists c = \{ c_1, \ldots, c_{m-p}\}$ такой, что $a \cup c$ - базис в $W$. Докажем, что $a \cup b \cup c$ - базис в $U+V$.
Во-первых, докажем, что $U+V$ порождается множеством $a \cup b \cup c$.
\begin{gather*}
    v \in U+V \Rightarrow \exists u \in U, w \in W\colon \ v = u+w\\
    u \in U=<a \cup b> \subset <a \cup b \cup c>\\
    w \in W=<a \cup c> \subset <a \cup b \cup c>\\
    \Rightarrow v = u + v \in <a \cup b \cup c>\\
    \Rightarrow U + V = <a \cup b \cup c>
\end{gather*}
Во - вторых докажем их линейную независимость. Пусть скаляры $\alpha_1, \ldots, \alpha_p, \beta_1, \ldots, \beta_{k-p}, \gamma_1, \ldots, \gamma_{m-p}$ таковы, что 
\begin{gather*}
\underbrace{\alpha_1a_1+ \ldots +\alpha_pa_p}_x + \underbrace{\beta_1b_1+ \ldots +\beta_{k-p}b_{k-p}}_y + \underbrace{\gamma_1c_1 + \ldots + \gamma_{m-p}c_{m-p}}_z=0\\
x+y+z = 0\\
z = -x -y\\
z \in W\\
-x-y \in U\cap W\\
\Rightarrow \exists \lambda_1,\ldots, \lambda_p \in F \colon z = \lambda_1a_1+\ldots+\lambda_pa_p 
\end{gather*}
Тогда $\lambda_1a_1 + \ldots + \lambda_pa_p - \gamma_1c_1 - \ldots - \gamma_{m-p}c_{m-p} = 0$. Но $a \cup c$ - базис $W$. $\Rightarrow \lambda_1 = \ldots = \lambda_p = \gamma_1 = \ldots = \gamma_{m-p} = 0$. Но тогда $0 = x+y = \alpha_1a_1 + \ldots + \alpha_pa_p + \beta_1b_1 + \ldots + \beta_{k-p}b_{k-p}$. Но $a\cup b$ - базис $U+W \Rightarrow \alpha_1 = \ldots = \alpha_p = \beta_1 = \ldots = \beta_{k-p} = 0$. Значит все коэффициенты равны нулю и линейная независимость тем самым доказана. То есть $a \cup b \cup c$ - базис $U+W$. 
\begin{gather*}
    \dim \left(U+W\right) = |a\cup b \cup c| = |a| + |b| + |c| = p + k-p + m-p = k + m -p =\\
    =\dim U + \dim W - \dim\left(U\cap W\right)
\end{gather*}
\end{proof}

\begin{Def}
Если $U \cap W = \{0\}$, то $U + W$ называется прямой суммой
\end{Def}
\begin{Consequence}
В таком случае $\dim\left(U+W\right) = \dim U + \dim W$
\end{Consequence}
\begin{Examples}
    $U$ - плоскость, $W$ - прямая в $\mathbb{R}^3$.
\end{Examples}

\section*{Переход к новому базису}
Пусть $V$ - векторное пространство, $\dim V = n$, $e_1, \ldots, e_n$ --- базис. То есть
\[
\forall v \in V \exists ! v = x_1e_1 + \ldots + x_ne_n
\]
где $x_1, \ldots, x_n \in F$ --- координаты $v$ в базисе $\left(e_1, \ldots, e_n\right)$. 
Пусть также есть базис $e_1', \ldots, e_n'$. 
\begin{align*}
    e_1' &= c_{11}e_1 + c_{21}e_2 + \ldots + c_{n1}e_n\\
    e_2' &= c_{12}e_2 + c_{22}e_2 + \ldots + c_{n2}e_n\\
    \ldots\\
    e_n' &= c_{1n}e_1 + c_{2n}e_2 + \ldots + c_{nn}e_n
\end{align*}
Обозначим матрицу $C = \left(c_{ij}\right)$. Тогда можно переписать $\left(e_1', \ldots, e_n'\right) = \left(e_1, \ldots, e_n\right)\cdot C$.
\begin{Suggestion}
$e_1', \ldots, e_n'$ образуют базис $\Leftrightarrow$ $\det C \neq 0$.
\end{Suggestion}

\begin{proof}
($\Rightarrow$) $e_1', \ldots, e_n'$ - базис, а значит $\exists C' \in M_n \colon$
\begin{gather*}
\left(e_1, \ldots, e_n\right) = \left(e_1', \ldots, e_n'\right)C' = \left(e_1, \ldots, e_n\right)C'C\\
E = CC'\\
C' = C^{-1} \Leftrightarrow \exists C^{-1} \Leftrightarrow \det{C} \neq 0
\end{gather*}
($\Leftarrow$) $\det C \neq 0 \Rightarrow \exists C^{-1}$. Покажем, что $e_1', \ldots, e_n'$ в таком случае линейно независимы. Пусть $x_1e_1' + x_2e_2' + \ldots + x_ne_n' = 0$. Тогда можно записать
\begin{gather*}
\left(e_1', e_2', \ldots, e_n'\right) 
\begin{pmatrix}
    x_1\\
    x_2\\
    \vdots\\
    x_n
\end{pmatrix} = 0\\
\left(e_1, \ldots, e_n\right)C\begin{pmatrix}
    x_1\\
    x_2\\
    \vdots\\
    x_n
\end{pmatrix} = 0
\end{gather*}
Поскольку $\left(e_1, \ldots, e_n\right)$ --- базис, то $C \begin{pmatrix}
    x_1\\
    x_2\\
    \vdots\\
    x_n
\end{pmatrix} = 0$. Умножая слева на обратную матрицу, получаем, что $x_1 = x_2 = \ldots = x_n = 0$
\end{proof}
\end{document}
